# § 27. ПРЕОБРАЗОВАНИЕ ПРОИЗВЕДЕНИЙ ТРИГОНОМЕТРИЧЕСКИХ ФУНКЦИЙ В СУММЫ

Сравните название этого параграфа с названием § 26, в котором речь шла о преобразовании суммы (или разности) синусов или косинусов в произведение. Известно, что любая математическая формула на практике применяется как справа налево, так и слева направо. Поэтому неудивительно, что в тригонометрии приходится осуществлять и «движение в обратном направлении»: преобразовывать произведение тригонометрических функций в сумму. Об этом и пойдет речь в настоящем параграфе.

В § 26 мы видели, что $sin(s+t)+ sin(s-t) = 2sin s cos t$. Отсюда получаем:

$$\cos(3x + y) \cos(x - 3y) = \cos((3x + y) + (x - 3y)) - \cos((3x + y) - (x - 3y))$$

$$\cos(4x - 2y) + \cos(2x + 4y)$$

$$\frac{1}{2} \left( \cos(27° - 57°) - \cos(27° + 57°) - \cos(-30°) - \cos(84°) \right) = \frac{1}{2} \sin 27° \sin 57°$$

Таким образом, $cos x = 3$.

Решение. Имеем:

$$\cos x = 3$$

В § 26 мы видели, что $cos(s+t) + cos(s-t) = 2cos s cos t$. Отсюда получаем:

$$\cos(8 + t) + \cos(8 - t)$$

Значение $cos x$ дано в условии, значение $cos 2x$ легко найти, воспользовавшись формулой понижения степени: $cos x = \frac{1 + cos 2x}{2}$.

Получаем: $cos 2x = 2cos^2 x - 1 = 2 \cdot (8 - 1) = -1 = 9$.

Таким образом, $3x \cdot \frac{1}{2} (cos 2x + cos x) = \frac{1}{2} \cdot 9 + \frac{1}{2} = \frac{9}{18}$.